.\" Copyright (C) 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 18:06:49 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified Fri Aug 25 23:17:51 1995 by Andries Brouwer (aeb@cwi.nl)
.\" Modified Wed Dec 18 00:47:18 1996 by Andries Brouwer (aeb@cwi.nl)
.\" 2007-06-15, Marc Boyer <marc.boyer@enseeiht.fr> + mtk
.\"     Improve discussion of strncpy().
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Jarosław Beczek (PTM) <bexx@poczta.onet.pl>, 2000.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2014, 2017.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2014, 2016.
.TH STRCPY 3 2015\-08\-08 GNU "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
strcpy, strncpy \- kopiuje łańcuch znaków
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <string.h>\fP
.sp
\fBchar *strcpy(char *\fP\fIdest\fP\fB, const char *\fP\fIsrc\fP\fB);\fP
.sp
\fBchar *strncpy(char *\fP\fIdest\fP\fB, const char *\fP\fIsrc\fP\fB, size_t \fP\fIn\fP\fB);\fP
.fi
.SH OPIS
Funkcja \fBstrcpy\fP() kopiuje łańcuch znaków wskazywany przez \fIsrc\fP, łącznie
z kończącym znakiem null (\(aq\e0\(aq), do tablicy wskazywanej przez
\fIdest\fP. Łańcuchy nie mogą na siebie nachodzić. Łańcuch docelowy \fIdest\fP
musi być wystarczająco długi, żeby pomieścić kopie \fIsrc\fP. \fIProsimy uważać
na przepełnienia bufora!\fP (Patrz BŁĘDY IMPLEMENTACJI).
.PP
Funkcja \fBstrncpy\fP() jest podobna, z tym że kopiuje nie więcej niż \fIn\fP
bajtów z \fIsrc\fP. \fBOstrzeżenie\fP: Jeżeli nie było znaku null wśród pierwszych
\fIn\fP bajtów \fIsrc\fP, to łańcuch \fIdest\fP nie będzie zakończony znakiem null.
.PP
Jeśli długość \fIsrc\fP jest mniejsza niże \fIn\fP, to  \fBstrncpy\fP() zapisze
dodatkowe znaki null do \fIdest\fP, aby zapewnić, że \fIn\fP bajtów zostało
zapisane.
.PP
Prosta implementacja \fBstrncpy\fP() mogłaby wyglądać tak:
.in +4n
.nf

char *
strncpy(char *dest, const char *src, size_t n)
{
    size_t i;

    for (i = 0; i < n && src[i] != \(aq\e0\(aq; i++)
        dest[i] = src[i];
    for ( ; i < n; i++)
        dest[i] = \(aq\e0\(aq;

    return dest;
}
.fi
.in
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje \fBstrcpy\fP() i \fBstrncpy\fP() zwracają wskaźnik do łańcucha docelowego
\fIdest\fP.
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lbw19 lb lb
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBstrcpy\fP(),
\fBstrncpy\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	MT\-Safe
.TE
.SH "ZGODNE Z"
POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008, C89, C99, SVr4, 4.3BSD.
.SH UWAGI
Niektórzy programiści uważają \fBstrncpy\fP() za nieefektywną i podatną na
błędy. Jeśli programista wie (tj. ma kod, który to testuje!), że rozmiar
\fIdest\fP jest większy od rozmiaru \fIsrc\fP, to może użyć \fBstrcpy\fP().

Jednym poprawnym (i zamierzonym) użyciem \fBstrncpy\fP() jest kopiowanie
łańcucha znaków języka C do bufora o ustalonej długości, zapewniając przy
tym, że zarówno bufor nie jest nadpisywany, jak i że nieużywane bajty bufora
docelowego są zerowane (być może po to, by zapobiec wyciekom danych, jeśli
bufor docelowy zostanie gdzieś zapisany lub przesłany do innego procesu za
pomocą technik komunikacji międzyprocesowej).

Jeśli nie ma kończącego bajtu null w pierwszych \fIn\fP bajtach w \fIsrc\fP, to
\fBstrncpy\fP() utworzy niezakończony łańcuch w \fIdest\fP. Jeśli \fIbuf\fP ma
długość \fIbuflen\fP, można wymusić jego zakończenie w sposób podobny do
opisanego poniżej:
.in +4n
.nf

strncpy(buf, str, buflen \- 1);
if (buflen > 0)
    buf[buflen \- 1]= \(aq\e0\(aq;
.fi
.in
.PP
.\"
(Oczywiście powyższa technika ignoruje fakt, że jeśli \fIsrc\fP zawiera więcej
niż \fIbuflen\ \-\ 1\fP bajtów, informacja jest tracona podczas kopiowania ich
do \fIdest\fP).
.SS strlcpy()
Niektóre systemy (BSD, Solaris i inne) zawierają następującą funkcję:

    size_t strlcpy(char *dest, const char *src, size_t size);

.\" http://static.usenix.org/event/usenix99/full_papers/millert/millert_html/index.html
.\"     "strlcpy and strlcat - consistent, safe, string copy and concatenation"
.\"     1999 USENIX Annual Technical Conference
.\" https://lwn.net/Articles/506530/
Funkcja jest podobna do \fBstrncpy\fP(), ale kopiuje co najwyżej \fIsize\-1\fP
bajtów do \fIdest\fP, zawsze dodaje kończący bajt null, i nie dopisuje
dodatkowych bajtów null. Funkcja rozwiązuje kilka problemów obecnych w
\fBstrcpy\fP() i \fBstrncpy\fP(), jednakże program wywołujący wciąż musi obsłużyć
możliwość utraty danych, jeśli \fIsize\fP jest za małe. Funkcja zwraca
długość\ łańcucha \fIsrc\fP, co pozwala na proste wykrycie obcięcia łańcucha:
jeśli wartość zwrócona jest większa lub równa \fIsize\fP, to łańcuch został
obcięty. Jeśli utrata danych ma znaczenie, to program wywołujący \fImusi\fP
albo sprawdzać argumenty przed wywołaniem, albo sprawdzać wartość
zwracaną. \fBstrlcpy\fP() nie jest obecna w glibc i nie jest opisana w
standardzie POSIX, jednak jest dostępna w Linuksie w bibliotece \fIlibbsd\fP.
.SH "BŁĘDY IMPLEMENTACJI"
Jeśli docelowy łańcuch znaków przekazany do \fBstrcpy\fP() nie jest
wystarczająco duży, to wszystko może się stać. Nadpisywanie buforów o stałej
długości jest ulubioną techniką crackerów przejmowania kontroli nad
komputerem. Program, kiedykolwiek tylko czyta dane z buforu lub je do niego
kopiuje, najpierw musi sprawdzić, czy jest wystarczająca ilość dostępnego
miejsca. Może to być niepotrzebne, jeśli można wykazać, że nadpisanie bufora
jest niemożliwe. Należy jednak być ostrożnym: programy zmieniają się w
czasie, i to w taki sposób, że niemożliwe może stać się możliwe.
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBbcopy\fP(3), \fBmemccpy\fP(3), \fBmemcpy\fP(3), \fBmemmove\fP(3), \fBstpcpy\fP(3),
\fBstpncpy\fP(3), \fBstrdup\fP(3), \fBstring\fP(3), \fBwcscpy\fP(3), \fBwcsncpy\fP(3)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Jarosław Beczek (PTM) <bexx@poczta.onet.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
